《淪落人》製作背後︰黃秋生評陳小娟，李璨琛講黃秋生

世界變。以前出名狼戾的黃秋生，出演《淪落人》，得到導演陳小娟一句評語：「秋生好善良好可愛」。這部電影有個悲情的名字，但卻原來來自一個正能量的製作團隊？且來看黃秋生、李璨琛細說背後內情。

長文一篇，內容好仔細
黃秋生講野到肉之餘，估唔到李璨琛講野幾有紋有路
Eg 講戲中點做一個細角色、運用音樂

黃秋生：陳小娟有handle我呢種人的天份

在《淪落人》中演菲傭Evelyn的姬素．孔尚治（Crisel Consunji），出席首映及金像獎頒獎禮時氣質高貴，艷光四射；有網民在網上笑指「邊有咁靚的菲傭？」（有回應說其實有）。原來她是菲律賓女歌手及演員，現時為三間學前活動教育中心「Baumhaus」老闆。黃秋生形容孔尚治受過高等教育，回菲律賓後會繼續開學校，「未必繼續做（戲），根本不是做這種事的人。」

至於導演陳小娟，黃秋生形容她是很感性的人，「由心出發，非由技術性」。「有些女人的觸動點，例如送相機一幕，那種要攬下你的感性，麻甩佬未必咁睇。」他形容陳小娟有耐性，「好文青，斯文，幾得意」，「好識handle陳果同我呢D人，是天份來的。」怎麼handle？「氹囉，當我地細路仔咁，仲當人地唔知個下得意嘛，其實人地俾你氹咋！」見秋生大聲講野，陳小娟馬上笑說「咦等我去攞D野食先」，機警離場。

正經時，秋生會說，陳小娟外柔內剛，有導演的堅持，「導演這工作本質上需要有主觀。」問製作過程中有無頂頸？秋生說「我就覺得唔係」，對他來說，頂頸係「廢事同你講」，反枱；現在只是大家一齊討論。「我最憎求其是旦，按章工作，拚疲（即盤pair）態度。最後都係一個問題之嘛，『你係想人好定想人死』？為了保有表面的和諧，背後破爛的就不講，這不是我。我有野實講。」而他亦一再肯定，陳小娟是導演，導演才是電影的舵手，全體都要跟著她，才能成就大事。

李璨琛：見到秋生，我就知道自己該怎麼做

在片中飾演張輝的李璨琛，則稱自己主要是支援角色（supporting role）。他稱，演員最需要的是理由，要知道自己做甚麼、為甚麼這樣做。張輝戲份的第一場，他是做回平時的自己，去相機鋪買相機，還不大知道張輝是個怎樣的人；「但去到愛民邨屋邨間房個景，見到秋生在玩那架輪椅，我馬上知道了自己該怎麼做，知道了張輝是個怎樣的人。」黃秋生就是有這種強大的帶戲能力，行內知名。

李璨琛說，其實和秋生都有二十年不見，當年他是初出茅廬的少年，秋生則已是影帝級，之後便沒見過。《淪落人》第一場對手戲見面時，他之前本來有點緊張，但秋生的表現讓他意想不到。「秋生個人平和隨和左好多，無咁多牢騷，對人對事豁達了。他以前的特質，今日還在，但昇華了。我想是他這幾年的經歷，加上沉澱。」

這樣緊張的會面，二人也不會大敍別情，李璨琛說都是「問我最近有乜好玩，盡在不言中啦。」有說女性關係建基於分享內心、互相關懷，男性關係情誼則是樂於打屁，以廢話中和悲傷，彼此笑出來、抒解壓力，言不及盡反而是最親近。因此在由陳小娟撰寫的劇本以外，有不少場口及對白是秋生和他一起自度。比如一起睇AV這種男性聯誼方式，麻甩佬當然會心微笑——但未必會睇十個鐘咁長，「兩排海狗丸都唔掂啦。」

黃秋生和李璨琛的最後一場對手戲：昌榮用計把Evelyn送去外國策展人身邊，送她飛上枝頭，兩個男人留在愛民邨，看木棉絮漫天飛舞，昌榮淡淡說了一句「我以為我的生命已經係咁先，丫原來仲有D野。」張輝在旁以一種全然理解的眼神看著他。淡然得來實在精彩。李璨琛說這場導演本要求黃秋生眼泛淚光，他則要雙目流下淚來；但他和秋生都一力堅持，這種場景，男人是不會喊（主角喊隔離那個都不會喊），一個眼神已經可以交待。

在接受其他媒體訪問時，曾有問到李璨琛第一部戲已經是男主角，現在做配角會否不慣？李璨琛直道，自己在許多電影中都是配角，「很多戲都靠自己度，排戲都無乜得排」，但無論一個鏡頭一句對白都好，只要能在觀眾心中留了一個印象，就已達到目的。「這就是為甚麼主角配角客串我都接。無配角無閒角也無電影，它們都有作用，應該要好好做。」這也是為何李璨琛在各部電影就算小小一場，都讓人印象深刻；像《明月幾時有》一出場時講出港式半醎淡國語，即令場面生色不少。

香港電影的獨一無二

問黃秋生，電影中最難是哪一幕？大家都以為是跌落床那一幕，黃秋生說，在昌榮跌落床成晚等人抬一幕，時間緊迫，準備得也倉促捩棄（即「呢hea」）。而見到昌榮失禁，現場孔尚治「情緒到，咁要諗『佢先定我先』？」真是老練。問他做得最好是哪一場，他說：「最好的一場，無左（張memory card燒左）。這就是人生處處留遺憾囉。真的鑽石一定有瑕疵，假的才會完美。」所以最難做一場是對著電腦，與飾演兒子的黃定謙對話，要適應鏡頭及很小的畫面中的自己。他對陳小娟的小小看法是電影的空間節奏尚未臻完善：「剪接節拍上差一點點，三拍四拍音樂感這些，她還不太懂。」

問黃秋生對現時電影發展的看法，他沉吟一會，說，以前的電影世界已經不會再回來——而那個世界也是沉悶的，「搵食之外，我不喜粗鄙」，他也多次提到不滿於早期香港電影的劇本之角色典型化平面化，「英雄就瞓覺都型，奸人就奸到一滴都係奸的。」他兩部獲金像獎最佳男配角的電影，「《無間道》是大電影，開了我眼界，開心」；「《頭文字D》的藤原文太一角是我爭取回來，也不是一線角色。那時我們去全世界玩，林老闆開心，是我們的快樂十年。」

「現在幾好呀，受內地影響，恐怖片不可太恐怖，驚慄片不可太驚慄，警匪片不可太警匪，笑片不可太好笑。二十年前的野從頭又做一次。」黃秋生嘴角含著諷意，笑道。他又話鋒一轉，去評論韓劇：「嘩幾十歲人的行為動態還像我們中學生時代，拖下手就要結婚個隻，差少少差少少就錫到，好似七十年代的日劇，或《錦繡前程》咁囉。」

黃秋生認真說話時，語調特別淡然：「香港電影圈一度青黃不接，移民的移民，轉行的轉行。現在有二三百萬的製作給年輕人玩，是好的。想回到以前，須有以前的香港電影巿場。以前，成龍在獅子山上滾下來，全世界無人好似佢咁，這就是香港特色，獨一無二。」黃秋生強調，不想自己太犬儒。他對青年一代電影人持肯定態度：「現在青年的觀點和敍事也是獨一無二的。（把世界）打番出來就有。想像力最重要。」

反對修訂逃犯條例 香港的終局之戰
不惜一切 逆轉未來

5月11日 星期六 早上8點半
立法會將會開會討論有關修訂 暫未知會否表決
由於秘書處政變 原本由涂謹申主持會議改為石禮謙主持

事態危急
一定要阻止立法
否則香港直送中國受審
到時中國話你犯咗中國法律 無需證據 無需理由
就可以光明正大係香港夾你返中國
坐黑獄 洗你腦

此修例禍害大於23條立法
23條>>>(需危害國家安全，香港審判，香港監禁)

修訂逃犯條例 >>>(莫需有，中國政府可任意控告香港人任何罪行，香港會配合執法將你拘捕，移交中國審判及監禁，無需證據 無需理由)

低成本製作但都有個影帝係到 算係為香港電影好

李璨琛說這場導演本要求黃秋生眼泛淚光，他則要雙目流下淚來；但他和秋生都一力堅持，這種場景，男人是不會喊（主角喊隔離那個都不會喊），一個眼神已經可以交待。

生秋香港地 我哋要打飛機

其實近幾年好多低成本製作都請到d大牌明星去拍

前兩年一念無明都係得二百萬budget, 但照大牌演員黎拍

證明其實好多演員都肯支持新世代呢班人

劉青雲幾時會拍吓啲低成本新導演電影，
想睇佢轉吓戲路

好想睇劉青雲吳震乳呢d拍返細片，佢地做喜劇好好笑

逆流大叔?

李燦森
無配角無閒角都無電影
唔知點解我覺得佢講呢句野個tone成個喪b咁

李燦琛

睇晒
講得好好多謝你地